<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-06-23T10:45:07+00:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Greengold</title><subtitle>Knowledge base template for Jekyll.</subtitle><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><entry><title type="html">دندان ها</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%AF%D9%86%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%A7/" rel="alternate" type="text/html" title="دندان ها" /><published>2020-06-22T20:09:12+00:00</published><updated>2020-06-22T20:09:12+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%AF%D9%86%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%A7</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%AF%D9%86%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%A7/">&lt;p&gt;هر دندان داراي يك قسمت خارج از لثه به نام تاج و قسمت ديگري درون فك به نام ريشه ميباشد كه مرز بين اين دو قسمت را گردن يا طوق دندان مينامند. ريشه دندان در درون حفره اي از استخوان فك قرار گرفته است. تاج دندان از داخل به خارج شامل، عصب، عاج، مينا است و ريشه دندان نيز از داخل به خارج شامل عصب، عاج، سمان و الياف دور دنداني ميباشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/دندان.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;334&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;عصب-دندان&quot;&gt;عصب دندان&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;در وسط دندان حفر هاي قرار دارد كه اين حفره در قسمت تاج، وسيع بوده و اطاقك عصبي و در قسمت ريشه، كانال ريشه اي ناميده مي شود.اين حفره داراي رگهاي خوني و رشته هاي عصبي بوده كه از سوراخي در عمق ريشه به درون آن وارد ميشوند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;عاج&quot;&gt;عاج&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;عاج بافت شبيه استخوان ميباشد كه در اطراف حفره عصبي دندان ، هم در تاج و هم در ريشه ، قرار گرفته و ضخامت عمده دندان را تشكيل ميدهد. مواد معدني عاج عمدتا از نمكهاي كلسيم به صورت بلورهاي هيدروكسي آپاتيت مي باشد كه حدود ۷۰ در صد وزن خشك آن را تشكيل م ي دهند. عاج از نظر فيزيكي سفت تر از استخوان و زرد رنگ مي باشد. با پيشرفت سن بر ضخامت عاج افزوده ميشود و از وسعت حفره عصبي كاسته ميگردد. عاج ، بافتي حساس ميباشد و همه تحريكات وارده به آن به صورت درد دريافت ميشود. به همين دليل سطح عاج در تاج دندان، توسط مينا و در ريشه، توسط سمان پوشيده شده است.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;مينا&quot;&gt;مينا&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;مينا به عنوان قشر محافظي براي عاج تاج دندان محسوب ميشود. مينا سخت ترين بافت بدن به شمار ميرود كه حدود ۹۷ درصد آنرا مواد معدني تشكيل م يدهد كه عمدتا به صورت بلورهاي هيدروكسي آپاتيت ميباشند. مينا توسط سلولهايي به نام آملوبلاست سنتز و ترشح ميگردد كه اين سلولها در مرحله تكامل جوانه دنداني در سطح مينا قرار دارند و چون پس از در آمدن دندن از بين ميروند، مينا غير قابل ترميم است و هيچگونه آسيب وارده به آن جبران نمي گردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/dandan.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;سمان&quot;&gt;سمان&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;سمان ، بافتي شبيه استخوان است كه سطح خارجي عاج را در ناحيه ريشه دندان ميپوشاند. سمان در نزديكي طوق دندان، نازك و در عمق ريشه ، ضخيم مي باشد. به علت سمان سازي ، ضخامت سمان با پيشرفت سن افزايش م ييابد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;الياف-دور-دندان&quot;&gt;الياف دور دندان&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;الياف دور دندان ، بافت متراكمي است كه باعث اتصال محكمي در بين ريشه دندان و استخوان مي گردد. الياف دور دنداني به صورت دسته هاي متعدد افقي و مايل ، سمان ريشه را به استخوان فك چسبانده اند. ترتيب قرار گيري و انعطاف پذيري اين الياف جابجايي محدود دندان و انجام عمليات ارتودنسي را امكان پذير مي سازد و همچنين به عنوان ضربه گير از وارد شدن ضربه مستقيم به دندان و ساييدگي آن جلوگيري مي كند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;لثه&quot;&gt;لثه&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;لثه قسمتي از مخاط دهان مي باشد كه بطور محكم به استخوان فك در فك فوقاني و تحتاني چسبيده است . لثه در سطح مجاور دندان ، ضخيم شده و به سطح مينا چسبيده است و اين اتصالات با يشرفت سن به طرف ريشه عقب نشيني كرده و باعث نمايان شدن ريشه م يگردند.هر فردي در طول زندگي خود دو سري دندان دارد : دندانهاي شيري و دائمي . دندانهاي شيري از سن ۶ ماهگي تا ۳ سالگي در دهان رويش مي يابند, از سن ۶ تا ۱۲ سالگي به مرور اين دندانها مي افتند و بجاي آنها دندانهاي دائمي در ميآيند و تا پايان عمر در دهان باقي مي مانند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">هر دندان داراي يك قسمت خارج از لثه به نام تاج و قسمت ديگري درون فك به نام ريشه ميباشد كه مرز بين اين دو قسمت را گردن يا طوق دندان مينامند. ريشه دندان در درون حفره اي از استخوان فك قرار گرفته است. تاج دندان از داخل به خارج شامل، عصب، عاج، مينا است و ريشه دندان نيز از داخل به خارج شامل عصب، عاج، سمان و الياف دور دنداني ميباشد.</summary></entry><entry><title type="html">اثرات استعمال ظروف پلاستیکی</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A7%D8%AB%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D9%BE%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%DB%8C%DA%A9%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="اثرات استعمال ظروف پلاستیکی" /><published>2020-06-22T19:50:41+00:00</published><updated>2020-06-22T19:50:41+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A7%D8%AB%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D9%BE%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%DB%8C%DA%A9%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A7%D8%AB%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D9%BE%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%DB%8C%DA%A9%DB%8C/">&lt;h2 id=&quot;اثرات-استعمال-ظروف-پلاستیکی-در-بدن-و-محیط-زیست&quot;&gt;اثرات استعمال ظروف پلاستیکی در بدن و محیط زیست&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;احتیاط-در-موقع-استفاده-از-ضروف-پلاستیکی&quot;&gt;احتیاط در موقع استفاده از ضروف پلاستیکی:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;-۱ از ظروف پلاستیکی در ماکروویو استفاده نکنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۲ بوتل هاي پلاستیکی آب را در فریزر قرار داده ندهید&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۳ از پلاستیک ها مخصوصا رنگی آن براي نگهداري مواد غذایی براي طولانی مدت استفاده نکنید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۴ از لفافه و پوشش پلاستیکی در ماکروویو استفاده نشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ـ ۵ ضروف پلاستیکی را در مدت زیاد در تحت شعای آفتاب قرار ندهید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;توصیه نهائی اینکه غذا ها را در ظروف پلاستیکی در ماکروویو گرم نکنید به خصوص غذاهاي حاوي روغن و چربی ، چون گرما و پلاستیک و روغن با هم ترکیب شده ، که نتیجه ي آن تولید سم دیوکسین است ( از ظروف پیرکس و چینی استفاده کنید ).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;غذاهاي فوري و آماده (فاست فود ها) بایستی از ظروف یک بار تخلیه و در ظروف دیگري گرم شوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در پایان بایستی خاطر نشان شود که در بسیاري از کشورها استفاده و تولید ظروف یک بار مصرف کاهش یافته است. بر همین اساس کاربرد گسترده این ظروف توصیه نمی شود.ظرف پلاستیک&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/پلاستیکی.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ظروف-پلاستیکی-معایب-و-مضرات&quot;&gt;ظروف پلاستیکی، معایب و مضرات&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;با پیشرفت هاي فناوري و تغییرات سریع عصر کنونی ، شاهد تحولات زیادي در شیوه زندگی بشر هستیم. یکی از این فناوري ها ، تولید مواد پلاستیکی و ظروف یک بار مصرف با منشاء گیاهی است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نوع پلاستیکی آن به دلیل صرفه اقتصادي تولید بیشتري دارد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با دقت در اطراف با انواع این ظروف در اشکال و رنگ هاي فریبنده از قاشق و گیلاس تا دسترخوان غذا وغیره بر خورد می کنیم که برگشت پذیري این مواد پلاستیکی به محیط نزدیک به ۱۰۰ تا ۲۰۰ سال طول خواهد کشید که یک تهدید جدي براي سلامت انسان و حفظ محیط زیست محسوب شود.در برخی منابع معتبر نیز اشاره شده است که این ظروف می توانند ناقل بیش از ۱۱۸ نوع بیماري به مصرف کنندگان باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بیشترین استفاده این ظروف بوتل هاي آب آشامیدنی ( PET) است که اکثرا استفاده مکرر دارند. ( با توجه به نظر متخصصین تغذیه اگر آب ببیشتر از ۶ ماه در آنها قرار بگیرد، آلوده شده و غیر قابل استفاده است).ظرف پلاستیکیانواع پولیمرهاي مصنوعی مورد استفاده در تهیه ظروف یکبار مصرف شامل لیست ذیل اند:پولی اتیلن تریفتالات یا PETپولی اتیلن یا PEـ پولی پروپیلن یا PPـ پولی کربنات PCـ پولی وینیل کلراید یا PVCـ پولی امین PAهمچنین ظروف یک بار مصرف تجزیه پذیر گیاهی (ظروف پوسیدنی) وجود دارند که در اشکال و رنگ هاي مختلف تولید می شود، که می تواند یک جایگزین مناسب براي ظروف پلاستیکی باشد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;انواع-ظروف-یک-بار-مصرف-&quot;&gt;انواع ظروف یک بار مصرف :&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&quot;ـ-پولی-استیرن-یا-ps-&quot;&gt;ـ پولی استیرن یا PS :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;شفاف و شکننده و با شعله تولید دوده می کند. در دو نوع انبساطی و غیر انبساطی تولید می شود. استفاده از این ظروف براي مواد نوشیدنی اسیدي و چرب مانند نوشابه و کاکائو بسیار بیشتر از مصر ف چاي داغ مخاطره آمیز است.ـ پولی وینیل کلراید یا PVC:پلاستیک سختی است که توسط نرم کننده ها، انعطاف پذیر و نرم می شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حاوي کلورین هستند که اگر در کنار شعله قرار داده شوند به آسانی می سوزد ولی به محض اینکه از شعله فاصله گرفت سریعا خاموش می شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;براي بسته بندي مواد غذایی مثل گوشت مرغ و ماهی و بسته بندي کپسول هاي دارویی ، ساجچ و باتري استفاده می شو ند. و در سال هاي اخیر در ساختمان سازي و لوله کشی آب نیز استفاده شده اند.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ـ-پروپیلن-pp-و-پولی-اتیلن-pe&quot;&gt;ـ پروپیلن PP و پولی اتیلن PE:&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;به صورت ظروف سفید رنگ براي نگهداري روغن ها، لبنیات و سرکه استفاده می شوند. با شعله آبی رنگ و زرد می سوزند و هنگام سوختن بصورت قطران میریزند. اگر چه هنوز ضرر آنها به اثبات نرسیده ولی استفاده از آنها در حرارت بالاتر از ۶۵ درجه توصیه نمی شود.البته پولی اتیلن ها در دو نوع با غلظت بالا HDPE و پایین LDPE تولید می شوند.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ظروف-تجزیه-پذیر-گیاهی-و-پوسیدنی-&quot;&gt;ظروف تجزیه پذیر گیاهی و پوسیدنی :&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;مواد اولیه آنرا نشایسته تشکیل میدهد که از گندم و کچالو متوان تهیه کرد.حدود ۹۱ درصد وزنی این مواد بعد از ۱۲۰ روز تجزیه و به محیط بر می گردند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از لحاظ فیزیکی تا حرارت ۱۲۰ درجه مقاومت داشته و هیچ گونه تغییري در شکل ظاهري آنها ایجاد نمی شود.تلاشهاي اخیر واحد هاي صنعتی بر آنست که از مواد اولیه گیاهی براي تولید ظروف یک بار مصرف استفاده شود که علاوه بر کاهش عوارض آن بر روي سلامت فرد، سریع تر پوسیده و به چرخه طبیعت باز می گردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ظروف پلاستیکیپولی استیرن از انواع ترکیبات داراي حلقه ي آروماتیک است که قادر به ایجاد عوارض بر گشت ناپذیر در بدن می باشد. PVC نیز پولیمرهایی بر پایه مونومرها هستند که خنثی محسوب می شوند. در فرآیند تولید، مقداري مونومر می تواند باقی بماند که با غذا وارد بدن و به مرور زمان تجمع و از حد تراکم مجاز براي انسان فراتر رود. بر همین اساس در برخی از سایت هاي خبري از آنها به عنوان قاتلان خاموش یاد می کنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نکته اي که اخیرا کارشناسان نسبت به آن هشدار می دهند ، این است که از پولی اتیلن ها و یا PVC هاي استاندارد food grade براي بسته بندي مواد غذایی و بهداشتی استفاده نمی شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بایستی توجه داشت که تولید صنعتی این مواد، می توانند اثرات سویی روي بدن داشته باشند و در صنایع غذایی و بهداشتی استفاده از اشکال استاندارد Food Grade توصیه می شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;البته اگر در این ظروف مواد خشک ریخته شود ضرر کمتري به بدن می رساند ولی نوشیدن چاي داغ با حرارت بیشتر از ۴۰ درجه سانتی گراد و همچنین نوشیدنی هاي اسیدي مثل نوشابه ها می تواند خطرناك باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چون ممکن است باعث آزاد سازي مونومر ها یا رادیکال هاي آزاد در غذا شود که همراه غذا وارد بدن می شوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همچنین غذا نباید بیشتر از ۲ ساعت در این ظروف باقی بماند.ظروف پولیمري در مجاورت نور می توانند کیفیت اولیه خود را از دست بدهند و باعث آزاد سازي مواد مضر شود.استفاده از ظروف یک بار مصرف پلاستیکی داراي مزایا نیز می باشد:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۱ داراي مقاومت به مواد القلی&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۲ صرف انرژي کمتر براي تولید&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۳ قابلیت شکل پذیري بالا با گستردگی متفاوت خواص فیزیکی&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۴ طرح پذیري&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۵ شفاف بودن&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اما مهمترین معایب:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۱ اشکال در بازیافت آنها و مخاطرات محیط زیست&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۲ انتقال مواد مضر ( مونومر ها) به غذا در شرایط خاص&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-۳ قابل استفاده در ماکروویو نمی باشد.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">اثرات استعمال ظروف پلاستیکی در بدن و محیط زیست</summary></entry><entry><title type="html">موسسۀ مصنوعات کیمیاوی یوسفی</title><link href="http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B3%DB%80-%D9%85%D8%B5%D9%86%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%DA%A9%DB%8C%D9%85%DB%8C%D8%A7%D9%88%DB%8C-%DB%8C%D9%88%D8%B3%D9%81%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="موسسۀ مصنوعات کیمیاوی یوسفی" /><published>2020-06-19T18:37:00+00:00</published><updated>2020-06-19T18:37:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B3%DB%80-%D9%85%D8%B5%D9%86%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%DA%A9%DB%8C%D9%85%DB%8C%D8%A7%D9%88%DB%8C-%DB%8C%D9%88%D8%B3%D9%81%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B3%DB%80-%D9%85%D8%B5%D9%86%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%DA%A9%DB%8C%D9%85%DB%8C%D8%A7%D9%88%DB%8C-%DB%8C%D9%88%D8%B3%D9%81%DB%8C/">&lt;h2 id=&quot;اولین-موسسۀ-مصنوعات-کیمیاوی-در-افغانستان-در-سال-۱۹۴۵-عیسوی&quot;&gt; اولین موسسۀ مصنوعات کیمیاوی در افغانستان در سال ۱۹۴۵ عیسوی&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;نوشته احسان لمر&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;خواجه عبدالله انصاری (رحمة الله علیه) می فرمایند: “عبادت خدمت کردن به خلق است … اگر هر پیشه ای که به آن اشتغال داری رضای خدا و مردم را در نظر داشته باشی این نامش عبادت است”آغاز قرن بیست، آغاز نهایت روشن و پر درخشش کشور ما است که متاسفانه دولت مستعجل بود. نهضت امانیه در پهلوی درخشندگی در تمامی عرصه های چه آزادی و خود ارادیت، چه معارف و مطبوعات، علوم و فرهنگ چه بیداری و بیدارگری به خود کفائی و رشد صنایع ملی هم توجه عمیق داشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مسلم هستی بی نیاز از غیر شواهـل عـالم را سرا پا خیــر شــو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در این رستا یکی از شاگردان مکاتب آن دوره روان شاد حیات الله یوسفی به خود کفائی و رشد صنایع ملی قدم برداشت.پس از گذشت اولین سال ماموریت به فکر تاسیس کورس های دوا سازی گردید چنانچه خودش نوشت «چون اکثریت دواخانه کشور توسط کمپودر های هندی اداره می شد» بناعاً پس از طی مراحل رسمی برای نخستین بار دسته یازده نفری از جوانان وطن را تدریس نموده و به جامعه بحیث دوا ساز تقدیم نمودند که از جانب وزارت صحیه وقت لقب «اولین سر دوا ساز» را برایش دادند (1318 ش ــ 1939 م).چون همای بلند پرواز را شایسته روی خاکسار زیستن نیست، حیات الله یوسفی بار دیگر ابتکار عمل را در دست گرفته و باز هم برای نخستین بار مرحوم یوسفی در دفتر کارش در سال 1340 شدر مقابل امتعه گران قیمت اجنبی ، اجازه تولید و ساختمان رنگ قلم، رنگ بوت و كریم های روی را به وزارت اقتصاد ملی پیشنهاد كرد، زیرا این اجناس از هند بریتانوی با قیمت گزاف به كشور ما وارد می شد كه اكثریت هموطنان توان خرید آن را نداشتند، پیشنهاد او منظور و در (سرطان 1324 ش 1945م) فعالیت خویش را شروع نمود كه در اثر سعی و تلاش فراوان توجه هموطنان را به صنایع ملی جلب نمود. یک سال بعد در هرات نمایشگاه مواد كاسمتكی را بر گزار نمود تا بالاخره در ادامه این فعالیت مثمر وزارت معادن و صنایع آن وقت بعد از ده سال در (1335 ش ـ 1956م) بنام موسسه مصنوعات کیمیاوی برای نخستین بار در كشور تقاضای او را منظور و رسمیت داد. که تا سال (1370 شمسی یا 1992 میلادی) فعال بوده و مغازه مركزی آن حدود چهل سال در جاده ولایت كابل در خدمت هموطنان قرار داشت. این موسسه در ساحات مختلف ذیل مصدر خدمات فوق العاده عالی گردید:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;رشد-صنایع-ملی-در-جهت-خود-کفائی-وطن&quot;&gt;رشد صنایع ملی در جهت خود کفائی وطن:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/afghan-greengold-موسسه-کیمیاوی-یوسفی.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نمونۀ از اعلان موسسه مصنوعات کیمیاوی یوسفی&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مرحوم یوسفی بر اساس همان آموزشها معارف و نهضت امانیه در عرصه رشد و تقویه صنایع داخلی و خود کفائی های کشور قدم برداشت که در زندگی نامه او می خوانیم که پیشنهادی نوشت تا اجازه دهند ادویه جنریك بسازد تا بدین طریق عالی ترین احساس و عشق و علاقه خویش را در خدمت و كمك به وطن داران بخصوص كتلۀ بی بضاعت متبارز سازد چون با موانع بر خورد از ماموریت رسمی دولت مستعفی ولی در ادامه عشق و علاقه مندی او برای نخستین بار اجازه تولید و ساختمان رنگ قلم، رنگ بوت و كریم های روی را به وزارت اقتصاد ملی پیشنهاد كرد، که قبلا مطالعه نمودید.در جریان جنگ دوم جهانی ادارات دولتی به کمبود رنگ قلم مواجه شد وی این نقیصه را با تلاش فراوان رفع نمود و این موسسه از سال (1335 شمسی الی1365 ـ 1965 میلادی 1986) تحت اداره خود وی فعال بوده و شش سال دیگر را یکی نمونۀ از اعلان موسسه از شاگردان وی پیش بردند.در مدت فعالیت ها انواع کریم ها و رنگ بوت و رنگ قلم کلونیا و بعضی دیگر مواد آرایشی را مرکز و ولایات بلکه توسط بعضی فروشندگان دوره گرد به قراء و قصبات دور دست هم عرصه نمودند. نه تنها شهریان کابل و اطراف و ولایات کشور به تولیدات این موسسه علاقه داشتند بلکه خود بخاطر دارم که بار ها از خانواده سلطنتی بخصوص خانم خاتول (همسر شهزاده احمد شاه) حتی بعضا قبل از سفر به اروپا و امریکا هم از کریم ها این موسسه خریداری و با خود می بردند.با ازدیاد توریست ها و سیر و سیاحت در کشور این موسسه توجه آنها را به خینه ــ وسمه ــ سرمه ــ عطریات ــ روغن بادام صد فیصد و حتی گل سر شو تصفیه شده وطنی جلب نمود.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;در-عرصه-کمک-به-مردم-بی-بضاعت&quot;&gt;در عرصه کمک به مردم بی بضاعت:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;این موسسه کارتی توزیع نموده بود که چپراسی ها، خدمه، متعلمین و متعلمات و دیگر کارمندان بی بضاعت دولتی و خصوصی از مواد این موسسه بطور رایگان استفاده می توانند. گر چند تولیدات این موسسه در مقابل صنایع خارجی وارداتی به مراتب ارزان و اگر مبالغه نشود یک بر چهارم قیمت آن بود با آنهم چون هدف موسس «رضای خدا و مردم» بود بناعاً به سود بیشتر از مردم نا توان نه می اندیشید.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;در-عرصه-معارف-و-بیدار-گری&quot;&gt;در عرصه معارف و بیدار گری:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;نه تنها با کمک های مادی و معنوی به اهل معارف، موسس این دستگاه فرزندان دهها نفر هموطنان که سن شمولیت مکتب را داشتند شامل مکتب ساخته و در خرید ضروریات درسی شان کمک مادی می نمود که خوشبختانه تا جائی که اطلاع دارم همه حیات می باشند.برای کمک به کانکور زده ها (کانکور صنف هشت) چند هزار بوتل رنگ قلم را به وزارت معارف اهدا نمود. با اعلام مرحله دوم نهضت نسوان (دهه 50 شمسی) همراه با همسر شان در آن سهم گرفته که فوتو های ذیل اثبات مدعا ما است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/afghan-greengoldلابراتوار-موسسه-کیمیاوی-یوسفی.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فوتو از دور نهضت دوم نسوان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/afghan-greengold-لابراتوار-موسسه-کیمیاوی-یوسفی-1.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;فوتو آغاز دهه دموکراسی در افغانستان&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;موسسه مصنوعات کیمیاوی یوسفی در نمایشگاه ها ملی و بین المللی داخل کشور سهم گرفته که نه تنها دهها مسئول اخبار و جراید دولتی و خصوصی راپور های جالب توجه از آن نوشتند، چنانچه چند بار روز نامه انیس، جریدۀ ثروت، جریده انکشاف دهات، روز نامه هیواد، کابل تایمز و اکثریت مجلات و جراید کشور به شمول رساله (رهنمای کابل)، سالنامه ها و هم مجلات نندارتون از فعالیت های این موسسه با قدر دانی یاد نموده اند. یک مجله انگلیسی که به دسترس ما رسیده بنام Cosmetic World News, London در اکتوبر ۱۹۷۷ بعد از توصیف از مجموعه كار این موسسه نوشت: “در كابل دواخانه بنام کیمیاوی یوسفی كه سی ساله سابقه دارد دیدن نمودم و او كتابی راجع به نباتات افغانستان نوشته بود كه بزبان دری بود و من چون فارسی [دری[ خوانده نمی توانستم علاقه مند آن ماندم….”با سفر اخیر و ترک اجباری وطن موسس این دستگاه، مدتی دیگر هم موسسه فعال بود و در دهه نود میلادی و ویرانی کابل این موسسه عام المنفعه برای مردم دیگر نتوانست خدمت نماید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/afghan-greengold-jada-wilayat.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یادی از همان زمان و جاده ولایت کابل که مغازه کیمیاوی در سمت مقابل دروازه ولایت موقعیت داشت&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html"> اولین موسسۀ مصنوعات کیمیاوی در افغانستان در سال ۱۹۴۵ عیسوی</summary></entry><entry><title type="html">زندگینامهء مرحوم حیات الله یوسفی</title><link href="http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D8%B2%D9%86%D8%AF%DA%AF%DB%8C%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A1-%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%88%D9%85-%D8%AD%DB%8C%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%DB%8C%D9%88%D8%B3%D9%81%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="زندگینامهء مرحوم حیات الله یوسفی" /><published>2020-06-19T17:46:00+00:00</published><updated>2020-06-19T17:46:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D8%B2%D9%86%D8%AF%DA%AF%DB%8C%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A1-%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%88%D9%85-%D8%AD%DB%8C%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%DB%8C%D9%88%D8%B3%D9%81%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D8%B2%D9%86%D8%AF%DA%AF%DB%8C%D9%86%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A1-%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%88%D9%85-%D8%AD%DB%8C%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%DB%8C%D9%88%D8%B3%D9%81%DB%8C/">&lt;h2 id=&quot;زندگینامهء-مرحوم-حیات-الله-یوسفی&quot;&gt;زندگینامهء مرحوم حیات الله یوسفی&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;در روند زندگانی آمد و رفت هایست، ولی زنده آنست كه نامش به نیكوئی ببرند. یا بقول شاعر:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;»زنده و جاوید شد هر كه نیكو نام زیست«&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;حیات-الله-یوسفی-بنیان-گذار-و-اولین-استاد-كورس-دوا-سازی-در-افغانستان&quot;&gt;حیات الله یوسفی بنیان گذار و اولین استاد كورس دوا سازی در افغانستان&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درین ردیف حیات الله یوسفی بنیان گذار و اولین استاد كورس دوا سازی در كشور، مؤسس موسسه مصنوعات كیمیاوی یوسفی و هم اولین شخصی كه پیشنهاد تاسیس فابریكه دوا سازی جنریك را در كشور نمود، قرار دارد. وی در فامیل روشن ضمیری در ده افغانان شهر كابل در ۱۲۹۸ هـ ش (۱۹۱۸م) تولد و رشد یافته بود (پدرشان مرحوم مرزا خدا داد یوسفی برادر حاجی محمد اكبر یوسفی (مشروطه خواه اول)، در عهد امانیه وكیل تجار (آتشه تجارتی) افغانی در كویته، سكرتر علامه محمود طرزی در دوره سفارت وی در فرانسه و بعد ها سناتور پارلمان كشور بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/afghan-greengold-photoauteur.jpg&quot; alt=&quot;مرحوم حیات الله یوسفی موسس اولین موسسه مصنوعات کیمیاوی در افغانستان&quot; title=&quot;مرحوم حیات الله یوسفی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مرحوم حیات الله یوسفی&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;حیات الله یوسفی بعد از اكمال مكتب امانیه (استقلال فعلی) در رشته كیمیا آموزش خویشرا دوام داد. مرحومی از آغاز جوانی فعالیت و كارش را بــا عشق بــی انتها و سرشــار بوطن و مردم آن آغاز كرد، او قلباً به آن دو عشق داشت و به این بیت اقبال عمل می نمود كه گفته بود:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مسلم هستی بی نیاز از غیر شو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اهـل عـــــالم را سراپا خیر شو&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;این دو بیت سر مشق، رهنما و رهبر زندگی او بود، وی نه تنها تلاش فراوان داشت كه وطن »بی نیاز از غیر« شود بلكه در عمل و پراتیك زندگی روزمره »سراپا خیر« بود. نه تنها بدرد دوست و آشنای بی بضاعت غرض كمك می شتافت بلكه غرض كمك مستمندان و تشویق معارف كارتی طبع نمود كه در صورت تصدیق آمریت مكاتب به متعلمین بی بضاعت رنگ قلم رایگان عرضه می نمود و همچنان ده ها طفل فامیل های غریب كار را به تشویق و حمایه مالی خود شامل مكتب ساخته بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;یكسال بعد از ماموریت رسمی با ملاحظه از وضع جامعه چنانچه خودش می نویسد:»چون اكثریت دواخانه های كشور توسط كمپودران هندی اداره می شد« بفكر تاسیس كورسهای دواسازی گردید. پیشنهاد خود را ضم پروگرام درسی و اداری در ظرف دو هفته آماده و به وزیر صحیه وقت (غلام یحیی خان طرزی) سپرد كه پس از منظوری مقامات ذیصلاح، از دوستش مولوی محمد حسین خان برای تدریس زبان دری طالب همكاری شد. در ابتدا صنف درسی برای این مامول نیك نداشتند تا بالاخره اتاقی از یتیم خانه كابل را عاریت گرفته برای نخستین بار دستهء (۱۱) نفری را تدریس و به جامعه بحیث دوا ساز تقدیم نمودند كه مطبوعات وقت فوتو و راپور مفصل آنرا نشر نموده و مقام وزارت صحیه با تقدیر از كار وی لقب »اولین سردوا ساز« را برایش تفویض نمود. (۱۳۱۹ ش)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/afghan-greengold-ph2.jpg&quot; alt=&quot;نشسته دست راست موسس و معلم دواسازی حیات الله یوسفی و دست چپ محمد حسین خان معلم دری (۱۹۴۰م) در جمع اولین فارغان کورس دوا سازی&quot; title=&quot;اولین فارغان کورس دوا سازی با استاد شان مرحوم حیات الله یوسفی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;نشسته-دست-راست-موسس-و-معلم-دواسازی-حیات-الله-یوسفی-و-دست-چپ-محمد-حسین-خان-معلم-دری-۱۹۴۰م-در-جمع-اولین-فارغان-کورس-دوا-سازی&quot;&gt;نشسته دست راست موسس و معلم دواسازی حیات الله یوسفی و دست چپ محمد حسین خان معلم دری (۱۹۴۰م) در جمع اولین فارغان کورس دوا سازی&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;یكسال بعد وقتی که معاونیت فروشات دیپوی مركزی ادویه را بعهده داشت ، روزی پیر مردی از قرای دور دست بكابل آمده تا ادویه فرزند جوانش را كه مبتلا به توبركلوز بود خرید نماید که قیمت آن یكصدو بیست افغانی بود ، وقتی یوسفی مرحوم آنرا به پیر مرد گفت نسخه از دست لرزان او به زمین افتاد زیرا توان خرید آنرا نداشت. یوسفی نسخه را برداشت و به ارزش دوای جنریك محاسبه نمود كه بیشتر از سه افغانی نمی شد، او كه با تمام انرژی به (بی نیازی از غیر) تلاش می نمود پیشنهادی نوشت تا اجازه دهند ادویه جنریك بسازد تا بدین طریق عالیترین احساس و عشق و علاقه خویش را در خدمت و كمك به وطنداران بخصوص كتلهء بی بضاعت متبارز سازد، منظوری مقامات ذیصلاح را میگیرد ولی مغرضان استفاده جو و مرتشع سد اهداف عالی وی میگردند و او هم برسم احتجاج از ماموریت رسمی استعفاء میدهد و هرگز در اداره دولتی كارنكرد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چون همای بلند پرواز را شایسته روی خاكسار زیستن نیست، یوسفی بار دیگر ابتكار عمل را در دست گرفته و باز هم برای نخستین بار در مقابل امتعه گران قیمت اجنبی ، اجازه تولید و ساختمان رنگ قلم ، رنگ بوت و كریم های روی را به وزارت اقتصاد ملی پیشنهاد كرد، زیرا این اجناس از هند بریتانوی با قیمت گزاف به كشور ما وارد می شد كه اكثریت هموطنان توان خرید آنرا نداشتند، پیشنهاد او منظور و در سرطان ۱۳۲۴ ش (۱۹۴۵م) فعالیت خویش را شروع نمود كه در اثر سعی و تلاش فراوان توجه هموطنان را به صنایع ملی جلب نمود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دوسال بعد در هرات نمایشگاه مواد كاسمتكی را بر گزار نمود تا بالاخره در اثر فعالیت مثمر وی وزارت معادن و صنایع در سال ۱۳۳۵ ش (۱۹۵۶م) بنام موسسه مصنوعات كیمیاوی برای نخستین بار در كشور تقاضای او را منظور و رسمیت داد. این موسسه تا سال ۱۳۶۵ (۱۹۸۶م) تحت اداره وی فعال بوده و مغازه مركزی آن مدت چهل سال در جاده ولایت كابل در خدمت هموطنان قرار داشت. همزمان با كار موسسه مقالاتی در مورد نباتات طبی كشور و طریق استفاده از آن نوشته به جراید ملی می فرستاد كه مورد توجه وزیر اقتصاد ترقی خواه و وطن دوست شهید عبدالملك عبدالرحیمزی قرار گرفته، كه دفتر تحریرات وزارت حسب هدایت وی نظرات و پیشنهادات یوسفی را در مورد طلب نمودند. ( متن نامه وزارت اقتصاد )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شاغلی حیات الله یوسفی! ۲۴ جوزا ۱۳۳۲ وزارت اقتصاد در زمرهء سائر انكشافات صناعتی موضوع صدور نباتات طبی شامل دارد بدینوسیله از شما كه در اینموضوع دلچسپی داشته و مقالات از شما در جراید و مطبوعات مملكت بمطالعه رسیده خواهشمند است نظریات خویش را بر اساس آتی ترتیب نموده به وزارت گسیل دارید بعید از مساعدت نخواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;۱- انواع نباتاتیكه از نقطه نظر صادرات حائز اهمیت اند با مناطق پیدوار و مقدار استحصال.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;۲- استحصال كدام ادویات از نباتات در مرحلهء اول امكان پذیر و دستگاه آن چند قیمت خواهد داشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;۳- نظریات شما راجع به ساختن امپول و تابلیت چیست.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لطفاً با رعایت مطالب فوق نظریات خویش را ترتیب فرمائید.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مدیر قلم مخصوصبجواب این درخواست وزارت، یوسفی مفصلاً راپورش را نوشته و ارسال نمود، مرحوم عبدالرحیمزی در نظر داشت شیرین بویه را بعد از صنعتی شدن برای دوا سازی بخارج صادر نماید و درین مورد با یوسفی مذاكراتی هم نموده بود زیرا این نبات با قیمت نهایت ناچیز به پاكستان برده می شد و از آنجا بعد از صنعتی شدن دهها برابر قیمت تر به اروپا صادر می گردید اما متاسفانه عبدالرحیمزی فقید قربانی توطعه بازی ها گردیده و به اتهام جعلی كودتا زندانی شد و وزیر بعدی پروگرام او را ادامه نداد. موسسه یوسفی در كمترین مدت شهرت سرتاسری در كشور پیدا نمود ، ۲۲ مغازه و نمایندگی در مركز و ولایات افتتاح و در سنبله ۱۳۳۸ برای نخستین بار در نندارتونهای جشن استقلال اشتراك نمود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با آغاز فعالیت های این موسسه مطبوعات كشور باربار طی مصاحبه ها و گزارشات عمل نیك یوسفی را ستوده و آنرا به هموطنان معرفی می نمودند. چنانچه: راپورتر روزنامه ملی انیس در شماره پنجشنبه ۵ عقرب ۱۳۳۳ نوشت: »شاغلی حیات الله یوسفی یكی از جوانان با درد و حساس افغان است كه بمحض برخورد با او میتوان به اندازه محبت و علاقه او بوطن و ملت بخوبی آشنا شد… شاغلی یوسفی را این پیش آمد مردم بیشتر محرك و مشوق شده با حرارت و دلگرمی زیادتر بكار خود ادامه داد، و بعد در كابل به چندین وزارت خانه و مؤسسه قرار داد های منعقد و رنگ طرف احتیاج شان را كه به پول گزافی از خارج وارد میشد بنرخ ارزان در دسترس شان گذاشت و سبب شد مقداری اسعار بنفع مملكت از ریختن در جیب خارجیان محفوظ بماند… رویهمرفته مؤسسه مصنوعات كیمیاوی شاغلی یوسفی از نظر من با وجود محدودیت مالی و تخنیكی كه فعلاً بدان مواجه است كار بزرگی انجام میدهد و سرمشق خوبی برای همه برای آن جوانان است كه قلباً آرزوی خدمتگذاری بوطن و ملت خود را دارند.« نویسنده و اخبار نویس شناخته شده كشور محمد یونس حیران مدیر مسئول جریدهء ثروت طی نشستی با یوسفی مرحوم نوشت: »… خدمت گذاری بیسابقه است. این خدمت گذاری بی سابقه از طرف یك خدمتگذار طرح شده است و آن شاغلی حیات الله یوسفی است كه میخواهد از راهی به صحت و زیبای نیازمندان خدمت كند.« او در گفت و شنودی می پرسد: ادویه خارجی بكار می برید یا داخلی، جواب ميشنود كه: »در صورت داشتن سامان آلات بیشتر مواد ابتدائی خویشرا از خود مملكت تهیه كرده می توانیم خصوصاً یك حصه مهم تولیدات ما را عطریات تشكیل میدهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در صورت داشتن سامان هرگاه از گلهای خوشبوی وطن استفاده نمائیم ادعا كرده می توانیم كه عطریات طبیعی ما از اكثر ممالك عالم بهتر و خوشبوتر خواهد بود. هرگاه طوریكه لازم است تقویه شویم نه تنها احتیاجات داخلی خود را تكافو مینمائیم بلكه تا اندازهء به خارج نیز صادر كرده خواهیم توانست… فعلاً اكثر مواد ابتدائی خود را به مشكلات زیاد از خارج مقابل اسعار بازار سیاه وارد می نمائیم…. مراجعین ما رو به ازدیاد می باشد خصوصاً درین اواخر نظر به خواهش یكعده خانم ها غرفهء در باغ عمومی زنانهء شهرآرا بنام یكی از خانم های كاریگر و فعال ما میرمن واعظی بهار افتتاح نمودیم كه فروش و اداره غرفه مصنوعات ما توسط یكی از دوشیزگان منور ما ثریا بیگم متعلمه صنف ۱۱ لیسه زرغونه كه شوق زیاد به پیشرفت و ترقی مصنوعات وطن دارد بعمل می آید…. پیشرفت كار ما اطمینان بخش است زیرا فورمولهای ما از بهترین نسخه های فرانسوی و انگلیسی به اصول فنی و صحیح تركیب شده و قیمت آن نسبت به مصنوعات خارجی كم می شد و به پول خیلی كم هر كس از آن استفاده كرده می تواند… مشكلات فعلی ما به نسبت نداشتن سامان می باشد كه آن هم متعلق به پول است و بدون پول به این زودی ها نمی توانیم بخوبی و ترقی مصنوعات خود بیفزائیم چنانچه ده سال قبل وقتیكه تمام جهان به آتش جنگ جهانی می سوخت و راه های تجارت از هر طرف مسدود گردیده بود و لازم بود هر كس برای رفع احتیاج هموطنان خود می كوشید من همه به نوبه خود به هزاران انس رنگ قلم ساخته رفع احتیاج بعضی دوایر رسمی و ملی را در وقتی برآوردم كه همه به قلت رنگ قلم مانند سایر اموال وارداتی به مشكلات زیاد سردچار بودند… چون جنگ به پایان رسید و راه تجارت باز گردید رنگ قلم به مقدار زیادی وارد گردید و ما نسبت نداشتن سامان مكفی و كمی سرمایه به وظیفه خود دوام داده نتوانستیم…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/afghan-greengold-anis.jpg&quot; alt=&quot;متن جریده ریاست انکشاف دهات در باره  موسسه مصنوعات کیمیاوی یوسفی&quot; title=&quot;متن جریده ریاست انکشاف دهات در باره  موسسه مصنوعات کیمیاوی یوسفی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;( جریدهء ریاست انکاف دهات )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;به خبرنگار روزنامهء هیواد طی مصاحبه ء مرحوم یوسفی گفته بود:»هدف از تاسیس این موسسه خدمتی بوطن می باشد تا ازین طریق پول ما بجیب دیگران نریزد و همچنان امروز كه وطن در تمام عرصه ها بسوی ترقی گام می گذارد ما هم مصنوعات ملی را در اختیار هموطنان عزیز گذاشته و در نظر داریم تا عدهء از هموطنان را درین رشته تربیه نمائیم تا در نزدیكی قادر باشند درین رشته به هموطنان خدمت نمایند.« قیمت مصنوعات ما نظر به تولیدات خارجی خیلی ارزان است و هر كس میتواند كه با یك افغانی و یا پنجاه و حتی ۲۵ پول مصنوعات ما مثل كریمها و غیره را بدست آورد.« مدیر مسئول جریدهء هفته وار(د كلیو پراختیا ریاست) محترم غلام حبیب نوابی نوشت: »چون در دهات بعضی مواد مصنوعات كیمیاوی شهرت یافته است بنابرآن تاز موقع استفاده کرده با شاغلی حیات الله یوسفی موسس و رئیس موسسه مصنوعات کیمیاوی مصاحبه بعمل آوردم. وی گفت مواد مورد ضرورت ما فابریكاتی بكار دارد كه از محاصیل آن در پیشبرد مرام كار بگیریم مثل فابریكه بوتل سازی و چینی سازی و… تعدا موظفین این موسسه كوچك فعلاً (۲۲) نفری می باشد كه اكثر شان اشخاص فهیم و دوستدار انكشاف و ترقی مملكت می باشد….« به خبرنگار روزنامه كابل تایمز در پهلوی معرفی موسسه گفت: »ما فعلاً ۲۲ نفر كارگرداریم كه ۱۲ نفر آن زنان و دختران می باشد.« خبرنگارهمین روزنامه بعد ها (۲۸ جون ۱۹۶۶) نوشت كه غرض مطالعه و بازدید موسسات و فابریكات پیشرفته اروپا رئیس این موسسه به ایتالیا، فرانسه، سویس، آلمان و بریتانیه و سویدن سفر و مطالعات نموده و غرض تورید ماشین آلات صنعتی موافقتنامه های را امضا نمود. اکثریت مجلات و جراید کشور به شمول رساله ( رهنمای کابل ) ، سالنامه ها و مجلات نندارتون از فعالیت های این موسسه با قدر دانی یاد نموده اند. در جنوری ۱۹۷۶ سفری به هند نمود و رئیس اطاقهای تجارت و صنایع هند نوشت: »آمدن شان در هند برای جلب و تشریك مساعی شركت های هندی می باشد تا یك شركت هند و افغان بروی كار بیاورند. اطاقهای تجات هند میخواهد به آقای یوسفی كمك بنماید… ضمناً آنها به صادرات نباتات طبی افغانی به هند نیز دلچسپی دارند.«&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/afghan-greengold-لابراتوار-موسسه-کیمیاوی-یوسفی.jpg&quot; alt=&quot;لابراتوار اولین موسسه مصنوعات کیمیاوی افغانستان در سال ۱۳۴۳ شمسی&quot; title=&quot;لابراتوار موسسه مصنوعات کیمیاوی یوسفی&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مرحوم یوسفی در لابراتوار موسسه كیمیاوی سال ۱۳۴۳ ش&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;متقابلاً رئیس اطاق صنایع بمبئی در ۲۸ جنوری ۱۹۸۶ نوشت كه : او امكــانات تأسیس بعضی صنایع كوچك و همچنان صادرات گیاه های طبی را جستجـــو می كــرد كه ما معلومات لازم را در اختیارش گذاشتیم همچنان ما سعی ترتیبات مشاهده ویرا از یك یا دو كمپنی در بمبی ترتیب می دهیم….« در سالهای ۱۳۵۴ -۵۵ سلسله مقالات سابقه خویشرا در جراید با مجموعه گنجینه های علمی و تجربی تطابق داده رسالهء (طلای خود رو یا نباتات طبی افغانستان) را نوشت چنانچه خبرنگار مجله انگلیسی بنام Cosmetic World News, London در اكتوبر ۱۹۷۷ بعد از توصیف از مجموعه كار این موسسه نوشت: »در كابل دواخانه بنام كیمیاوی یوسفی كه سی ساله سابقه دارد دیدن نمودم و او كتابی راجع به نباتات افغانستان نوشته بود كه بزبان دری بود و من چون فارسی (دری) خوانده نمی توانستم علاقه مند آن ماندم….« و با آنهم مقالاتی درین رابطه به روزنامه انیس از او نشر می گردید. در ۱۳۵۷ رساله اش را غرض اجازه نشر به وزارت اطلاعات وكلتور وقت برد که به موانع مواجه شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در جنوری ۱۹۸۶ مجبور گشت وطن عزیز و دوست داشتنی و مردمی را كه بیش از ۴۵ سال نهایت تلاش برای خدمت آنها را نموده بود ترك نماید ولی تا آخرین لحظات عمر از یاد آن غافل نبود و اخبار می شنید و ضبط می نمود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در سال ۱۹۸۷ در مراسم حج ، بدربار پروردگار عالمیان با سینه پرسوز و درد به آرامی وطن دعا نمود. مرحومی در سال ۱۳۲۵ ش (۱۹۴۶) ازدواج نموده بود كه دو پسر از وی باقی مانده دكتور عبدالله یوسفی كه بعد از ختم تحصیلات عالی فعلاً در یونیورستی شهر Rennes تدریس می نماید و حمید الله یوسفی كه بعد از ختم تحصیلات عالی در رشته آرت پلاستیك مصروفیت شخصی دارد. در ۱۴ می ۱۹۹۱ بعمر هفتاد و سه سالگی در شهر Rennes فرانسه داعی اجل را لبیك گفته به رحمت ایزدی پیوست. یادش گرامی و خاطره اش جاویدانی باد. احسان لمر ۱۴ می ۲۰۰۵ Rennes&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">زندگینامهء مرحوم حیات الله یوسفی</summary></entry><entry><title type="html">کمر دردی</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%DA%A9%D9%85%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D8%AF%DB%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="کمر دردی" /><published>2020-06-18T21:32:00+00:00</published><updated>2020-06-18T21:32:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%DA%A9%D9%85%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D8%AF%DB%8C</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%DA%A9%D9%85%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D8%AF%DB%8C/">&lt;p&gt;درد کمر یا کمر دردی يک عارضه خيلې ها معمول بوده ،در حدود ٨٠ در صد افراد جامعه درطول عمر اقلا يکبار بدان مبتلا خواهند شد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نظر به سبب و ميخانکيت عارضه وسايرفکتورهاي فزيکي ورواني،اين بيماري ميتواند به مدت چند روز تا چند سال دوام نمايد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ګر چه کمر دردي عمدتا در سنين ٣٠ الی ٥٠ سالګي حادث ميګردد ولې هيکس در هيچ عمر ازان مصئون نيست٠معمولترين سبب کمر درديها راعوارض ميخانيکي تشکيل ميدهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ساير عوارض نسبتا نادر مانند امراض التهابي در جوانان،ميکروبي در اطفال ونوجوانهاوسرطانها در سنين پيشرفته، بيشتر بملاحظه ميرسد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/کمردردی.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;269&quot; height=&quot;275&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;جهت روشني بيشتر لازم است به ترکيب ساختماني يا اناتومي کمر پرداخته شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کمر از استخوانها (ستون فقرات ،موره های کمر)،انساج نسبتا نرميکه در بين موره ها قرار داشته وبه مثابه “جمپنګها” يا دوشک وبالشت بين فقرات ايفای وظيفه مينمايد وبنام disc ياد ميګردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عضلات،نخاع شوکي،رشته های عصبي وعناصر محرکه و اثتناديه (tendons &amp;amp; ligaments) ازجمله ساير اجزای ساختماني کمر محسوب ميشوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بسادګي پيداست که درد کمر در اثر درجۀ مصدوميت عنصر يا عناصرترکبيه ان، از نظر شدت،دوام واندازه معلوليت بايد متفاوت باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;کمر دردی دربرخې از موارد، دردهای اعضای ديګر وجود مانند ګرده ها،جهاز تناسلي زنانه، پروستات وديګران، به کمر انتشار نموده که تشخيص را مغشوشتر ومشکلتر ميسازد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دراين بحث هدف از بکاربردن اسطلاح درد کمر،بمعني lower back pain است که به قسمت پاياني کمر وسرين اطلاق ميشود٠کمر در بدن انسان حاوي سه وظيفۀ عمده واساسي است: متمم استناد،حرکات و محافظه بعضي اعضای بدن.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;چګونه-به-درد-کمر-مبتلا-ميشويم&quot;&gt;چګونه به درد کمر مبتلا ميشويم؟&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;درد کمر در اثر تصادمات،برداشتن بارها ومواد سنګينن وبعضا بيدون سبب واضح عايد ميګردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دراکثرموارد،عضله،ويا اجزای حرکي واتباطي (ligaments &amp;amp;tedones) وياهم ديسک کمر،مصدوم ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عضلات، ټندون و يا لګمنټ(muscles,Tendones and Ligaments) بيشتر از حد وتوانمدي نورمل ان کش شده، درنتيجه اجزای ساختماني ان که رشتها يا تارهای نهايت باريک ميکروسکوپي اند، پاره و مصدوم ميګردند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درپروسه ترميم، اين تارها يا فايبرهای نازک متورم ودردناک ميشوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;هرحرکتې که منتج به کشش تارهای مصدوم وماوف ګردد،درد شديد را بار اورده ميتواند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;پروسه ترميم نظر بشدت مصدوميت وساير فکتورها، روزها ،هفته ها وحتی ٣ ماه دوام کرده ميتواند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دردهای طولاني تر از ٣ ماه بنام درد مزمن کمر ياد شده و تداوي ان توجه بيشتر ميخواهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعضا قسمت وسطي ديسک به نسبت فشارناموزون ميخانيکي فقرات استخواني پاره شده، جدار ديسک را که ساختنان غضروفي است تيله ميکند که بنام bulging desc مشمی است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ندرتا ديسک متضرر شده مذکوربالای انساج مجاور ازجمله رشته های عصبي فشار واردنموده منتج به درد ،کرختي،ناتواني وساير عوارض درنواحي ميشود که رشته عصبي مذکور، به ان ارتباط وظيفوي دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;انهايکه طور منظم ورزش وتمرينات فزيکي مينمايند، خطر بروز درد کمر نزد شان کمتر ديده ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برخلاف افراديکه از لحاظ فزيکي غير فعال،چاق،وکمکار اند،نسبتا بسادګي به اين بيماري ابطلا پيدا ميکنند٠انهايکه بصورت متکرر کمردرد ميشوند، حوادث وحرکات ناچيز چون عطسه، سرفه، برداشتن يک چيز کوچک، حرکت “بيجا” وغالبا بيدون علت واضح،حملۀ درد عايد حال شان شده ميتواند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;اعراض-و-علايم&quot;&gt;اعراض و علايم&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;درد عرض اساسي بوده که در اثر حرکات چون نشستن،ايستادن،خميدن،راه رفتن وحتي بيدون حرکت محسوس ميشود٠عدۀ کثير بيماران در اثر دورخوردن ازيک پهلو به پهلوی ديګر احساس درد مينمايند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برخی از مصدومين ترجيح ميدهند تا ساکن وبيحرکت باقي مانده،زيرا حتی حرکت جزئی درد شديد را بار می اورد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعضا رشته های عصبي بصورت موقت ويا دايمي تحت فشار قرار ګرفته وسيلتا عوارض ديګری چون احساس کرختي،بی حسي، سوزک زدن، سوزش درقسمت های بلاتر يا پايانتر اززانو و پا، ازدست دادن کنترول ادرار ويا مواد غايطه ،ببار امده ميتواند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/kamardardi.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;علايم-کمر-دردي&quot;&gt;علايم کمر دردي&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;لنګش،تغير دراستقامت کمر،شخي وسختي انساج مجاور کمر، درجات مختلف مصدوميت توان حرکي (مثلا بيمار قدم خود را بدرستي برداشته نميتواند “سقوط قدم”)،حسي و تغيرريفلکسها از جمله علايم مرض بوده ميتوند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;تشخيص&quot;&gt;تشخيص&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;برای تشخيص حکايت مريض واجرای معاينه داکتر اکثرا کافي پنداشته ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اجرای “عکس”کمر ومعاينات خون در برخې از موارد ضروی و مفيد بوده درحاليکه دراکثر موارد ،خلاف توقع عامه،غير ضروري وحتی مضر خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عکس ساده يا Plain XR: عکس ساده که در شفاخانها وساير مراکز صحي قابل دست رسي است درمورد ذيل ضروري پنداشته ميشود: تصادمات،مثلا درد کمر ازباعث حوادث ترافيکي،افتادن از ارتفاع وامثال ان.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بيمارانيکه سن شان بالاتر از ٥٠ سال باشد٠اطفال تبدار،اطفال وجوانان بادرد کمر بيدون سبب واضح.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ولي عکسهای ساده مشکلات اتي را باخود به همراهي دارد: عکس ساده معلومات ناچيز و حد اقل را رائه نموده، وسيلتا واسطه نه چندان مؤثر تشخيصيه پنداشته ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;با وصف انکه همۀ دوکتوران به مطالعه و نتيجه ګيري عکس های سادۀ راډيولوژي اشنائي دارند، ولی تعبير وتفسير دقيق ان توسط متخصص اين رشته يعنې راډيو لوژيست(Radiologist) صورت ميګيرد، ولې درکشور های فقير متخصين اين رشته ناياب بوده، مثلا در سالهی ٨٠ ميلادي در سراسر افغانستان صرف ٢ يا ٣ متخصص ملکي اين رشته وجود داشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در بين سالهای ٩٢ تا ٢٠٠١ رقم ان صفر و از ٢٠٠١ تا امروز نامعلوم ولې بيش از چند نفر محدود نخواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تغيراتيکه در اينوع عکسها قابل ديد ميباشد،در نزد اشخاص نارمل خيلی معمول بوده واغلبا موجوديت ان تصادفي پنداشته شده وسبب اصلي دردکمر نخواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Magnetic Resonance Imaging (MRI : بهترين، مصئون ترين (چون دران عوض اشعه مضر ايکس (XRays) از ساحه مقناطيسي بيضرر استفاده ميګردد) ولې قيمت ترين وسيله تشخيصيه بوده، در کشور های فقير به ندرت قابل دسترسي است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Computed Tomography يا CT Scan : باوصف انکه چند دستګاه ان به افغانستان توريد شده است ولې مشکلات ان: جهت تشخيص دردهای کمر وسيله مؤثر پنداشته نميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درجريان اجرای ان بيمار به مقدارهای خيلې زيادی اشعه اکس مواجه شده که بيماريهای ديګري بشمول سرطان ازاختلاطات ان پنداشته ميشود،تفسير و نتيجه ګيري ان به متخصص راډيو لوژي نياز دارد که متاسفانه تعداد شان درکشورهای فقير انګشت شمار ميباشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bone Scan : اين تست صرفا درموارد ميکروبي،التهابي و سرطاني مستعمل ميباشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ثاير معاينات بشمول معاينه خون وادرار دربرخې از بيماران درتشخيص مرض کمک نموده ميتواند،ولې به تنهائي به هيچوجه نميتواند به تشخيص قطعي منتهي ګردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درګذشته های دور، بازرق مواد رنګه در کمر وعکسبرداري ان،جهت تشخيص عامل يا اسباب کمر درديها ،استفاده بعمل می امد،ولې اين متود به نسبت خطرات ناشي از اجرا و معلومات ناچيز حاصله از ان،متروک وجايش را MRIګرفته است.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;تداوي&quot;&gt;تداوي&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;معالجه نظربه نوع بيماري (سبب اصلي درد کمر)،شدت، طول موجوديت وسايرفکتورهای ذيدخل تنظيم ميګردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چون سبب اکثر حوادث کمردرديها ميخانيکي بوده، لذا لازم است درمورد مکث بيشتر نمود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;١-استراحت مطلق نه تنها مفيد نيست،بلکه مضر نيز ميباشد،چه استراحت به سستي و ضعف عضلات منتج شده و شخص را ناتوان ميسازد٠پس لازم است تا بيماران درد کمر فعال بوده از تنبلي خوداري نمايند٠استراحت به پهلو درحاليکه يک بالشت دربين زانوها قرار داده شود ويا به پشت درحاليکه بالشت در زير زانوها قرار ګيرد،دراوقات درد شديد مؤثر خواهد بود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;۲-بستر سخت و خوابيدن روی زمين سخت، مفيد يت نداشته،ممکن خواب بيمار را متاثر سازد٠٣-ادويه جات مسکن دارنده تاثير ضدالتهاب مانند lbuprofen,Naprosyn,voltaren,mobic,celebrax وامثال ان معمولا موثر تمام ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ادويه جات چون codeine,morphine,pethidine,oxycodon,oxycontin,tramal صرفا به مدت خيلې کوتاه، ممکن ضررت افتد ولی استفاده طولاني ان سبب اعتياد وتحمل ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ادويه جات خواب اور وبه اسطلاح ريلکس(استرخا کننده)چون diazepam وامثال ان غير مفيد شمرده ميشود٠ورزش وتمرينات مخصوص،سنګ تهداب تداوي دردهای کمر را تشکيل ميدهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;درصورت امکان با فزيوتيراپیست در تماس شده ودر تداوی خويش از ايشان کمک وهدايت ګيريد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اببازي وبايسکل سواري از سپورت های موثر پنداشته ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در ٤٨ ساعت اول از تطبيقات سرد وبعدازان از تطبيقات ګرم چون مشکوله اب ګرم وامثال ان استفاده نمايد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ندرتا،برخې ازبيماران به عمل جراحي نياز پيدا ميکنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نویسنده: داکتر صافي،سدني استراليا&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">درد کمر یا کمر دردی يک عارضه خيلې ها معمول بوده ،در حدود ٨٠ در صد افراد جامعه درطول عمر اقلا يکبار بدان مبتلا خواهند شد.</summary></entry><entry><title type="html">بر آمده گي و شكستگي استخوان</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A8%D8%B1-%D8%A2%D9%85%D8%AF%D9%87-%DA%AF%D9%8A-%D9%88-%D8%B4%D9%83%D8%B3%D8%AA%DA%AF%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="بر آمده گي و شكستگي استخوان" /><published>2020-06-18T21:17:00+00:00</published><updated>2020-06-18T21:17:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A8%D8%B1-%D8%A2%D9%85%D8%AF%D9%87-%DA%AF%D9%8A-%D9%88-%D8%B4%D9%83%D8%B3%D8%AA%DA%AF%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A8%D8%B1-%D8%A2%D9%85%D8%AF%D9%87-%DA%AF%D9%8A-%D9%88-%D8%B4%D9%83%D8%B3%D8%AA%DA%AF%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86/">&lt;h2 id=&quot;بر-آمده-گي-و-شكستگي-استخوان&quot;&gt;بر آمده گي و شكستگي استخوان&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;برآمده-گي-استخوان&quot;&gt;برآمده گي استخوان&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;بعضي اوقات تصادفًا استخوان از جاي اصلي خود بيجا ميشود وهمين حالت را بر آمده گي استخوان ميگويند. بعضي اوقات با بر آمده گي استخوان مكن است بعضي رشته ها و ماهيچه هاي يك مفصل نيز پاره گردند، در چنين حالت مريض درد شديد احساس ميكند و عضو صدمه ديده به سرعت متورم ميگردد. ضمنًا ممكن است شوك يا لرزه نيز په بيمار دست دهد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/شکستگی.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;126&quot; height=&quot;126&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در چنين موارد تا رسيدن داكتر اقدامات ذيل راميتوان بعمل آورد:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1‐ اگر عضو بر آمده گي دست باشد آنرا توسط يك پارچه تكه به گردن مريض مياويزيم، اگر عضو بر آمده پاي باشد مريض را واميداريم كه به پشت بخوابد و پاي او را بيحركت نگهميداريم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2‐ اگر به مريض شوك يا لرزه دست دهد وي را بايد گرم نگهداشته و اين كمكهاي اوليه را بر او تطبيق كرد:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;الف‐ مريض را راست ميخوابانيم، زيرا در چنين حالت خون در قسمت سر و سينه نسبت بحالت نشسته و ايستاده خوبتر جريان كرده ميتواند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ب‐ اگر تكليف در تنفس مريض موجود باشد، بايد مريض قسمي خوابانيده شود كه سر و سينه بلند نگهداشته شود . مخصوصًا ، در صورت خونريزي قسمت پاياني وجود نسبت به قسمت بالايي بدن بلند نگهداشته شود .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;كمكهاي اوليه براي اين كار بهترين جاي براي مريض روي اتا ق يا زمين ميباشد كه پايها به اندازه هشت الي دوازده انچ از زمين بلند باشند. براي انجام اين عمل ميتوان از بلشها كار گرفت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ج‐ اگر مريض از درد شكايت داشته باشد، خاصتًا در حالت شكستگي پاي و بند دست، ضرور نيست كه قسمت پاياني وجودش را بلند نگهداريم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;د‐ هرگز كوشش نكنيم كه استخوان بر آمده را جا به جا سازيم، زيرا كه با نداشتن معلومات و تجربة كافي در اين زمينه، مريض را مبتلا به عواقب وخيم خواهد ساخت. بهتر است اين وظيفه را به داكتر واگذار شويم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/dast-shekasta.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;360&quot; height=&quot;213&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/pa-shekasta.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;360&quot; height=&quot;140&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;شكستگي-استخوان&quot;&gt;شكستگي استخوان&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;شكستگي دو نوع است: شكستگي ساده و شكستگي مركب.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شكستگي ساده عبارت از شكستگي ايست كه سر شكسته استخوان از پوست خارج نگرديده باشد .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شكستگي مركب عبارت از شكستگي ايست كه يك يا هر دو سر شكسته استخوان پوست را سوراخ كرده از آن خارج شده باشد.علامات شكستگي ساده عبارت اند از تورم، درد، عدم توانايي حركت دادن عضو شكسته و غيره.شكستگي استخوان در شكستگي مركب ممكن است خونريزي هم همراه باشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در صورت هر نوع شكستگي استخوان با يد نهايت دقت شود، زيرا هر گونه بي احتياطي منجر به بروز صدمه يي جديد ميشود، مثلا ً در حمل شخص مريض كه استخوانش شكسته است بايد بسيار احتياط به عمل آيد، زيرا در صورت كمترين غفلت وسهل انگاري ممكن يك شكستگي ساده مبدل به شكستگي مركب گردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;شخص مريض را بايد خوابانيده اقدامات اوليه لازم براي بر طرف ساختن شوك در بارة او اجرا گردد. از حركت دادن عضو شكسته جلوگيري به عمل آيد و تا رسيدن داكتر عضو شكسته مطابق این شكل بسته و بيحركت نگهداشته شود.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">بر آمده گي و شكستگي استخوان</summary></entry><entry><title type="html">اسپرین</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A7%D8%B3%D9%BE%D8%B1%DB%8C%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="اسپرین" /><published>2020-06-18T21:12:00+00:00</published><updated>2020-06-18T21:12:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A7%D8%B3%D9%BE%D8%B1%DB%8C%D9%86</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%A7%D8%B3%D9%BE%D8%B1%DB%8C%D9%86/">&lt;p&gt;آسپرین یک مسکن موقتی خوبی است که نام اصلی آن اسید استیل سالیسیلیک میباشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;آسپرین به صورت قرص های سفید یا بلور های سوزنی شکل یا به صورت پودرهای بلورین دیده میشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در زمان های قبل یونانیها و رومیها وحتی بومیان امریکایی می دانستند که پوست درخت بید تب را پایین می اورد و درد را تسکین میدهد.در سال ۱۷۶۰میلادی ادوارد استون کشیش و طبیعی دان انگلیسی درباره ی استفاده از پوست درخت بید برای کاهش تب مالاریا تجربه ی جالبی کرد و در باره ی ان مقاله ی مفصلی نوشت. او در این مقاله اورد: «هنگامی که محلولی از گرد پوست درخت بید را هر ۴ ساعت یکبار به ۵۰ بیمار مبتلا به تب و لرز شدید ناشی از بیماری مالاریا دادم نتیجه ی بسیار خوبی گرفتم.»آسپرین سال ها بعد معلوم شد که در پوست درخت بید اسید سالیسیلیک موجود است و کارخانجات دوا سازی به ساختن این اسید شروع کردند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اولین کار خانه دوا سازی که اسپرین را به مردم عرضه کرد فابریکه آلمانی بایر Bayer بود.تجربه های زیاد ثابت نمود که برای تسکین درد و تب اسید استیل سالیسیلیک نتیجه بهتر میدهد نثبت به اسید سالیسیلیک.آسپرین از ترکیب اسید سالیسیلیک و انهیدرید استیک در حضور مقدار کمی سولفوریک اسید غلیظ تولید می شود.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;خصوصیات-طبی-اسپرین&quot;&gt;خصوصیات طبی اسپرین&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;کسانی که زخم معده دارند از استفاده اسپرین باید جداٌ پرهیز کنند زیرا خونریزی را در معده و روده ها بوجود میاورد. در هر زمانی که از اسپرین میخواهید استفاده کنید و یا میخواهید اسپرین را ترک کنید باید با داکتر تماس گرفته مشوره بخواهید.مقدار استفاده اسپرین از ۸۱ الی ۳۲۵ ملی گرام در یک وقت میباشد که برای اطفال اضافه از ۸۱ ملی گرام در زمان داده نشود.نظر به بعضی تجارب از قرص های ۸۱ ملی گرامه اسپرین برای وقایه امراض قلبی استفاده میشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/اسپرین.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بهترین نوع اسپرین آن یکی است که به قسم کپسول ها قشر مخصوص به اطراف تابلیت ها دارد که این قشر تنها در معده حل شده و نمیگذارد تا اسپرین در معده رها شود و این نوع اسپرین را Enteric Coated Aspirin میگویند. ناگفته نماند که برای سر دردی یا درمان تب نثبت به اسپرین بهتر است از پاراستمول Paracetamol استفاده شود.اسپرین خون را رقیق ساخته در موقع جراحی باعث خونریزی میشود. از استفاده اسپرین ۷ تا ۱۰ روز قبل از عملیات باید خودداری شود.در خون انسان حجراتی وجود دارد سبب بسته شدن خون در موقع خراشیدگی یا پاره شدن پوست بدن انسان میشود و درین صورت مانع خون ریزی میشود. اسپرین نمیگذارد تا این حجرات باهم بپیوندند و ازین سبب از اسپرین میتوان به طور وقایع سکته مغزی و سکته قلبی استفاده کرد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;خصوصیات-فیزیکی-و-کیمیاوی-اسپرین&quot;&gt;خصوصیات فیزیکی و کیمیاوی اسپرین&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;فورمول کیمیاوی اسپرین C9H8O4وزن مولکولی آن ۱۸۰ می باشد.پی کا (pKa) اسپرین ۳.۵ است.کثافت اسپرین (وزن حجمی) اسپرین ۱،۴ است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/aspirin.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;524&quot; height=&quot;130&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نقطه ذوب اسپرین بین ۱۳۵ تا ۱۳۸ درجه سلسیوس می باشد.نقطه جوش اسپرین ۱۴۰ درجه سلسیوس است که در این درجه حرارت تجزیه می گردد.آسپرین دارای بلورهای سوزنی شکل است.آسپرین در آب به مقدار کم و در الکول به مقدار زیاد محلول می باشد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;طریقه-تهیه-اسپرین&quot;&gt;طریقه تهیه اسپرین:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;سالسیلیک را داخل ارلن خشک ریخته و ۱.۵ میلی لیتر انهیدرید استیک و ۱ الی ۲ قطره اسید سولفوریک غلیظ به ان اضافه کنید و با چرخش ارلن سعی کنید کلیه مواد با هم مخلوط شوند .ارلن را به مدت ۱۵ دقیقه در حمام اب در حرارت ۶۰ درجه سانتیگراد نگه دارید و در این مدت محتویات ارلن رابا چرخش مخلوط کنید.پس از این مدت ۱۵ میلی لیتر اب سرد به ارلن اضافه کنید که اسپرین به صورت بلورهای جامد ظاهر میگردد. ان را با قیف صاف کنید.برای خالص سازی اسپرین مقدار بدست امده را در ۳ میلی لیتر اتانول و ۷ میلی لیتر اب در گرما حل کنید و کریستالیزه نمایید.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">آسپرین یک مسکن موقتی خوبی است که نام اصلی آن اسید استیل سالیسیلیک میباشد.</summary></entry><entry><title type="html">سیستم دوران خون</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%B3%DB%8C%D8%B3%D8%AA%D9%85-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D9%88%D9%86/" rel="alternate" type="text/html" title="سیستم دوران خون" /><published>2020-06-18T21:09:27+00:00</published><updated>2020-06-18T21:09:27+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%B3%DB%8C%D8%B3%D8%AA%D9%85-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D9%88%D9%86</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%B3%DB%8C%D8%B3%D8%AA%D9%85-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D9%88%D9%86/">&lt;p&gt;در جمله سیستم های مهم در بدن یکی ان دوران خون است.اگر سیستم خون در بدن خراب ویا توقف کند منجر به مرگ میشود .در جسم یک مرد که ۷۰ کیلو گرام وزن داشته باشد تقریبا ۵ تا۶ لیتر خون یعنی برابر۱۰ فیصد وزن بدن اش میباشد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ساختمان-خون&quot;&gt;ساختمان خون&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;اول -مواد مایع که پلازما نام دارددوم -کرویات سرخسوم-کرویات سفیدچهارم -صفحات دمویه&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;پلازما&quot;&gt;پلازما&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;مواد مایع خون است که۹۰ فیصد ان اب و۱۰ فیصد ان مواد منحل شده مثل نمک، بعضی عناصر و دیگر مواد اورگانیک میباشد. برای معلوم کردن پلازمای خون اگر در بین یک گیلاس یک مقدار خون انداخته شود و یک شب ان را بگزاریم در تحت گیلاس مایع بیرنگ ته نشین و در بالای ان مواد سرخ دیده میشود. مایع که در تحت ان است عبارت از پلازما است و مواد سرخ که در بالا موجود است عبارت ازکرویات سرخ، سفید، صفحات دمویه وغیره&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;کرویات-سرخ&quot;&gt;کرویات سرخ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;کرویات سرخ نقش اصلی رسانیدن اکسیجن رابه تمام بدن دارد. کرویات سرخ فاقد هسته ومقعرالطرفین اند. قطر ان ها تقریبا هفت عشاریه پنج میکرون میباشد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در بین کرویات سرخ یک نوع پروتین به نام هیموگلوبین موجود است که اهن زیاد دارد. هیموگلوبین اکسیجن را جذب کرده و اوکساید هیموگلوبین را میسازد. وقتیکه اکساید هیموگلوبین توسط خون در حجرات شش ها میرسد اکسیجن در داخل حجرات شش شده و هیموگلوبین گاز کاربن دای اوکساید را از ششها جذب کرده از شش ها خارج میکند.رنگ خون از سبب موجودیت اهن که در هیموگلوبین، سرخ میباشد.پلازمای که در جدار کرویات سرخ موجود است به قسم اسفنجی نرم است از همین سبب کرویات سرخ در عروق شعریه که خیلی کوچک اند عبور کرده میتواند.طول عمر کرویات سرخ چهار ماه است که بعد در جگر رفته تخریب میشود و اهن ان در انجا ذخیره میگردد. بعد از مغز استخوان دو باره تولید میشوند .&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;کرویات-سفید-یا-لوکوسایت&quot;&gt;کرویات سفید یا لوکوسایت&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;این کرویات نظر به کرویات سرخ تعداد شان بسیار کم است که در حدود چهار الی ده هزار میباشدجسامت کرویات سفید نظر به کروات سرخ بسیار کلان و دارای هسته بوده و چهار نوع اند. این ها مانند عساکر در بدن انسان در صورت حمله مکروب ها، ویروس ها و دیکر مواد اجنبی مقابله کرده و انها را بلع مینمایند. به حساب دیگر قوه مدافعه بدن ما هستند.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;صفحات-دمویه&quot;&gt;صفحات دمویه:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;تعداد شان چهار صد هزار در هر ملی متر مکعب است. دوام زندگی شان ده روز بوده و از بین میروند و بعد دوباره تولید میشوند. وظیفه شان تعقید خون است.چون از سیستم دوران خون نوشتیم بد نخواهد بود که کمی از قلب در این جاه تذکر بدهیمقلب در بین دو شش موقیعت دارد. کمی به طرف چپ مایل در بین قبرغه ها جا دارد ودر تحت ان حجاب حاجز است. وزن ان در یک شخص جوان ۲۷۰ گرام و در هر دقیقه ۶۰ تا ۸۰ دفعه ضربان دارد.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt; &lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;قلب توسط یک پرده از هم به دو حصه تقسیم شده هر دو قسمت در بین خود هم به دوحصه تقسیم شده اند اما همه یک قلب است. در این تقسیمات در بالا دو دهلیز و در پایان دو بطن را تشکیل دادند. شراین خون را از قلب به تمام بدن میرسانند. ورید ها خون را از تمام بدن گرفته و به قلب عودت می دهند. به استثنای شریان ریوی و ورید ریوی، در شراین خون صاف و در ورید ها خون نا صاف موجود است. ورید ها خون را البته خون که گاز کاربن دای اوکساید از تمام بدن جمع کرده به دهلیز راست قلب میرسانند. از انجا توسط شریان ریوی که دو شاخه دارد یکی به شش راست و دیگری به شش چپ جهت تصفیه میبرند. در ششها قصبات بزرگ وکوجک وجود دارد که قصبات کوچک مثل شاخه های درخت هر طرف پراگنده است و در اخر هر شاخه کیسه های هوائی به تعداد زیاد موجود است. در انجا است که تبادله گاز ها صورت میگیرد: اکسیجن را به حجرات داده و گاز کاربن دای اوکساید خارج میگردد. اکسیجن در حجرات داخل میشود چون در هر هجره مواد غذای که قبلا به قسم ساده موجود است احتراق صورت می گیرد و انرژی به بدن میدهد. از انزی ان ما تمام فعالیت های حیاتی را اجرا میکنیم&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;عروق-شعریه&quot;&gt;عروق شعریه:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;عروق شعریه ساختمان های کوچک اند که در خورد ترین جا های بدن خون صاف را برده و خون نا صاف را جمع اوری میکنند.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">در جمله سیستم های مهم در بدن یکی ان دوران خون است.اگر سیستم خون در بدن خراب ویا توقف کند منجر به مرگ میشود .در جسم یک مرد که ۷۰ کیلو گرام وزن داشته باشد تقریبا ۵ تا۶ لیتر خون یعنی برابر۱۰ فیصد وزن بدن اش میباشد.</summary></entry><entry><title type="html">دپريشن، انحطات روحي</title><link href="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%AF%D9%BE%D8%B1%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="دپريشن، انحطات روحي" /><published>2020-06-17T23:34:00+00:00</published><updated>2020-06-17T23:34:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%AF%D9%BE%D8%B1%D9%8A%D8%B4%D9%86%D8%8C-%D8%A7%D9%86%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%8A</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%B5%D8%AD%D8%AA%20%D9%88%20%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%AA%DB%8C/%D8%AF%D9%BE%D8%B1%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%8A/">&lt;p&gt;دراين بخش ميخواهم در مورد بيماريdepression يا انحطات روحي، که بعضا بنام افسردگي (په پښتو ژبه:ژورخفگان) نيز يادميگردد بحث نمايم.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در اول بايد متذکر شد که دپريشن به معني ديوانگي نيست. داواقع، اين بيماري از باعث اختلال يا بينظمي در هورمونها يا مواد کميياوي که در مغز انسان بصورت طبيعي وجود دارد، به ميان مي ايد. البته فکتورها يا عوامل ارثي، خانوادگي، جنگ، بيکاری، تنهائی، ازدست دادن اعضاي خانواده يادوستان، امراض مزمن، مهاجرت، جدائی از عزيزان وامثال ان، درايجاد اين بيماري نقش بازي ميکند.در کشور های غربي، تقريبا ٣٠ در صد از اشخاصيکه نزد داکتر خانوادگي مراجعه ميکنند، شکايات شان عمدتا ناشي از دپريشن پنداشته ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/افسردگی.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;200&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;چنين افراد از يک داکتر به داکتر ديگری رفته، وازشنيدن اينکه معاينات شان نارمل است، ناراحت ميگردند.اين بيماري به اهستگي، طی هفته ها، ماه ها وحتي سالها به سراغ انسان مي ايد.در اوايل بيمار از دلتنگي، پريشاني خاطر، عصبانيت بيجا، ضعيفي وکسالت، رنج ميبرد. خواب ناراحت ميشود، مثلا مريض تا نيمه هاي شب وحتی صبح بيدار ميماند، بعضی از مريضان، در سر شب بخواب رفته ولي در نيمه شب يا صبح وقت از خواب بيدار ودوباره به خواب رفته نميتواند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;برخلاف بعضي مريضان مبتلا به دپريشن، خواب زيات ميکنند. شب ها زود بخواب رفته وتا نيمه های روز بيدار نمي شوند.درطول روز مريض احساس خستگي، ناتواني وافسردگي ميکند. بعضي ها دعاميکنند که خدايا کاش روز وجود نميداشت.سیتم هاضمهمريضان مبتلا به دپريشن از زندگي واز خوشي های ان لذت نميبرند.بعضي ها ميگويند از هرسو غم باران است.مشکل کوچک خيلی ها بزرگ جلوه ميکند. درمقابل حرفها وچيزهای اندک دلهره وتشويش عايد حال مريض شده، وقايع غم انگيز گذشته ها بصورت مکرر روح و روان را ناراحت ميسازد. برخي از بيماران از سردردي ، تشوش هاضمه ودرد های مبهم اعضاي مختلف بدن شاکي ميباشند.حافظۀ بيماران تضعيف يافته وتمرکز فکري متضرر ميگردد.عده ازبيمار دپريس چشم های اشک الود داشته، بيدون سبب واضح، گريه ميکند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;از زندگي نا اميد شده، خود را بی ارزش احساس ميکند. اشتها تنقيص يافته منتج به باختن وزن ميگردد. برخی از بيماران برخلاف اشتهای بيشتر داشته، چاق ميشوند.سیتم هاضمهتشخيص اين بيماري نزد جوانان مشکلتر است. معمولا همچو جوانان د دروس خودپسمان بوده به سرو صورت شان رسيدگي نميکنند. برخي ازجوانان بيمار عصباني وجنگره شده از خانه فرار ميکنند. ديگران خودرا دراطاق خواب قفل کرده، نميخواهند باکسي هم صحبت شوند. برخي ازبيماران به مشروبات الکهولي و مواد مخدره پناه ميبرند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/دپریشن.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;120&quot; height=&quot;120&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عدۀاز مادران بعد از ولادت طفل شان به مريضي دپريشن مبتلا ميگردند.شوهر وساير اعضای خانواده بايد دمورد چنين بيماري معلومات حاصل کرده وبيمار را ياري کنند. چه، در برخي از موارد چنين مادران به زندگي خود ونوزاد شان خاتمه داده، خودکشي ميکنند.يک عدۀ قابل ملاحظۀ بيماران دپريس، شديدا نا اميد شده، زندگي را بار دوش پنداشته، دست به خود کشي ميزنند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ازاينکه ديگران در مورد مريض دپريشن معلومات کمتر ميداشته باشند و تشخيص اين بيماران نيز بعضا مشکل ميباشد، در نتيجه روابط خانوادگي متضررشده، دوستان نيز متاثر ميشوند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;دربرخی از خانواده ها، بخصوص در انهايکه مشوره نمودن درمورد ناراحتي هاي شان با همسر ويا شخص نزديک ديگرکمتر مروج است، مشکلات و جنجالهای بزرگ از قبيل لت و کوب، طلاق وجدائی حتي کشت وخون، بوقوع پيوسته ميتواند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/depression.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;113&quot; height=&quot;120&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;چگونه-ميتوان-از-مريضی-دپريشن-جلوگيري-کرد&quot;&gt;چگونه ميتوان از مريضی دپريشن جلوگيري کرد؟&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;روابط نزديک، صميمي وباز با همسر، اعضاي خانواده، دوستان واجتماع، در جلوگيري اين بيماري خيلي مفيد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;تلاش نمايد مشکل تان را، ولو کوچک، با همسر ودوستان نزديک در ميان گذاريد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;لازم است تااز دوستان تان منظم احواگيري نموه، دراموراجتماعي بشمول عبادت، ورزش وتفريحات سهم فعال گيريد. در زندگي روزمره يک ذوق دلپذير داشته باشيد.داشتن شغل ووظيفه، ميتواند از بروز اين بيماري جلوگيري کند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بخاطر داشته باشيد که لا اقل دوروز درهفته به کار نرفته، به تفريح ومشغوليت سالم بپردازيد.به زندگی، تعليم وورزش اطفال تان علاقه داشته، خوش صحبت ومهربان باشيد.کوشش کنيد در حال حاظر بسر بريد، هدف اينکه در مورد گذشته ها واينده زياد فکر نکنيد.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;تداوي&quot;&gt;تداوي&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;چون تشخيص بيماري دپريشن ساده نيست، خود ويا شخصي ديگري را که بنظر تان، بصورت غير معمول خفه وغمگين ديده ميشود، به داکتر رهنمائی نميايد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در جهان متمدن همۀ دوکتوران ودر کشور های عقب مانده، عده قابل ملاحظه دوکتوران طب با اين بيماري اشنائی داشته وشما را ياري خواهند کرد.councelling يا تداوي رواني در حالات خفيف وشديد مرض مفيد پنداشته ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;رونشناسان، وکسانيکه در مورد معالجه رواني چنين امراض تحصيل وتجربه دارند، به حرفهاي تان گوش فرا داده، انرا تحليل وتجزيه نموده وشمارا کمک ميکنن که چگونه بر مشکلات فايق گرديد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در بازار طبابت، ادويه جات متنوع جهت مجادله با بيماري دپريشن وجود دارد.قابل ياد اوري ميدانم که يک دوا شايد در تداوي يک بيمار خيلي موثر بوده درحاليکه به بيمار ديگري چندان فايده نخواهد داشت.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بنا بر ان از تدواي خودسر خوداري نموده به هدايت داکتر معالج گوش فرا دهيد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;همۀ ادويه جات، بخصوص انهايکه در تداوي دپريشن بکار ميروند عوارض جانبي نيز دارند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اکثر بيماران، بخصوص در دو سه هفته اول تداوي، از مشکلات ناشي از عوارض ناگوار ادويه جات رنج ميبرند. کوشش کرده از داکتر معالج در مورد پروبلم هاي احتمالي ناشي از استعمال ادويه، معلومات حاصل نمايد.هرگز ادويه را خود سر قطع نکرده، در صورت بروز مشکل جدي درمورد ادويه ويا موارد ديگر، با داکتر تان مشوره نمايد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;داکتر معالج، بادر نظر داشت مشکل عارضه ناشي از دوا، انراتبديل نموده ويا هدايت مناسبي ديگري توصيه خواهد کرد.&lt;strong&gt;تکرار ميگردد که هرگز ادويه تانرا خودسرانه قطع ننمايد.&lt;/strong&gt;اکثر بيماران دپريس، در مدت ٦ تا ١٢ ماه با اخذ ادويۀ مناسب، احساس بهبودي کامل ميکنند. در اين صورت، بنا بر مشوره داکتر معالج، ادويه مجوزه به تدريج در مدت چند هفته يا چند ماه قطع شده ميتواند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعضا به تداوی طولاني تر ضرورت مي افتد، ودر برخي از موارد، بعد از قطع دوا، بيماري دپريشن تکرار ميگردد.لازم است تا با داکتر معالج تماس منظم داشته ودر مورد ادامه تداوي مشوره وهدايت اخذ نمايد. از متود تداوئی ديگران تقليد نکرده، بدانيد که هر کس يک شخصيت ديگري است وطبيعت جداگانۀ دارد.هرگز نااميد نشويد. حتما شفا ياب ميشويد&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نویسنده: داکتر صافي،سدني استراليا&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">دراين بخش ميخواهم در مورد بيماريdepression يا انحطات روحي، که بعضا بنام افسردگي (په پښتو ژبه:ژورخفگان) نيز يادميگردد بحث نمايم.</summary></entry><entry><title type="html">عسل</title><link href="http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D8%B9%D8%B3%D9%84/" rel="alternate" type="text/html" title="عسل" /><published>2020-06-17T23:30:00+00:00</published><updated>2020-06-17T23:30:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D8%B9%D8%B3%D9%84</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%D8%A7%D8%B2%20%DA%A9%D8%AA%D8%A7%D8%A8%20%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%A7%D8%AA%20%D8%B7%D8%A8%DB%8C%20%D9%88%20%D9%85%DB%8C%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%81%D8%BA%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%86/%D8%B9%D8%B3%D9%84/">&lt;p&gt;عسل يا اكسير زندگی نه تنها يك غذای مقوی است بلكه معالج بسيار امراض نيز ميباشد، يكی از خواص برازنده عسل اينست كه هرگز فاسد نميشود، تأثير فوق العاده در رشد بدن و اثر مهمی در حيات دارد، شفا دهنده امراض كبدی و ريوی است.عسل در موارد زخم معده و زخم اثناعشر بايستی صبح ناشتا يك قاشق شوربا خوری عسل خورده و تا يك ساعت چيز ديگر خورده نشود و بعد از يكماه ميتوانيد به مقدار آن افزود نمود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يك قاشق شوربا خوری را در يك گيلاس آب انداخته و جوش داده شود جوشانده مذكور اگر در موارد گلو دردی غرغره شود خيلی مفيد ثابت ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/asal.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;170&quot; height=&quot;170&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;درمان-سوختگی-با-عسل&quot;&gt;درمان سوختگی با عسل:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;پنجاه گرام عسل را با پنجاه گرام روغن زيتون مخلوط و به قسم مرحم در موضع سوختگی بكار بريد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;در مواقع شدت روماتيزم، نقرس، عرق النسا، پا دردیهای شديد و درد های مفاصل روی يك پارچه مقدار عسل را ماليده بروی پوست در موقع درد بگذاريد و در هر دو ساعت عوض گردد و از طرف صبح ناشتا دو قاشق شوربا خوری صرف نمائید. برای رفع سوختگی هيچ چيز مؤثر تر از خوردن عسل مخلوط با سركه و سيب نيست.عسلعسل برای ورزشكارانيكه احساس خستگی ميكنند فوق العاده مفيد است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;عسل مسكن اعصاب بوده خاصيت يك مسهل ملايم را دارد. اطفاليكه بعوض شير مادر شير گاو ميخورند اگر در شير آنها يك قاشق چای خوری عسل افزوده گردد خيلی مفيد ثابت ميشود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/زنبورعسل.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;193&quot; height=&quot;300&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;اطفاليكه شب در بستر ادرار مينمايند قبل از خواب يك قاشق چای خوری به آنها عسل داده شود.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;بعضاً در بستر خواب پاها كش ميشود (انقباض پيدا ميكند) هرگاه يك هفته مرتب روزانه دو قاشق چای خوری عسل مصرف شود ناراحتی برطرف ميگردد.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;مقدار يك بادام موم عسلی را مدت 15 دقيقه اگر جويده و خارج انداخته شود اين عمل چند مرتبه تكرار گردد بندش بينی و ريزش را معالجه ميكند.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;يك صد گرام عسل سيصد كالوری ميدهد، عسل دارای ويتامين های زياد و مواد مؤثره فراوانی است.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;نوشته مرحوم حیات الله یوسفی (طلای خودرو یا نباتات طبی افغانستان)&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;name&quot;=&gt;nil, &quot;email&quot;=&gt;nil, &quot;twitter&quot;=&gt;nil}</name></author><summary type="html">عسل يا اكسير زندگی نه تنها يك غذای مقوی است بلكه معالج بسيار امراض نيز ميباشد، يكی از خواص برازنده عسل اينست كه هرگز فاسد نميشود، تأثير فوق العاده در رشد بدن و اثر مهمی در حيات دارد، شفا دهنده امراض كبدی و ريوی است.عسل در موارد زخم معده و زخم اثناعشر بايستی صبح ناشتا يك قاشق شوربا خوری عسل خورده و تا يك ساعت چيز ديگر خورده نشود و بعد از يكماه ميتوانيد به مقدار آن افزود نمود.</summary></entry></feed>